\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\newtheorem{definition}{D{\'e}finition}
\usepackage{color,xcolor}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{lgreen}{rgb}{0,0.8,0.2}
\definecolor{dred}{rgb}{0.545,0,0}
\definecolor{dblue}{rgb}{0,0,0.545}
\definecolor{lgrey}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\usepackage{classeRapport}
\usepackage{listings}

\lstdefinelanguage{cpp}{
      backgroundcolor=\color{lgrey},  
      basicstyle=\footnotesize \ttfamily \color{black} \bfseries,   
      breakatwhitespace=false,       
      breaklines=true,               
      captionpos=b,                   
      commentstyle=\color{dkgreen},   
      deletekeywords={...},          
      escapeinside={\%*}{*)},                  
      frame=single,                  
      language=C++,                
      keywordstyle=\color{purple},  
      keywordstyle=[2]\color{lgreen},
      keywordstyle=[3]\color{orange},  
      morekeywords={string},
      keywords=[2]{MatriceA, VecteurBb, VecteurD},
      keywords=[3]{},
      identifierstyle=\color{black},
      stringstyle=\color{blue},      
      numbers=right,                 
      numbersep=5pt,                  
      numberstyle=\tiny\color{black}, 
      rulecolor=\color{black},        
      showspaces=false,               
      showstringspaces=false,        
      showtabs=false,                
      stepnumber=1,                   
      tabsize=5,                     
      title=\lstname,                 
    }

\begin{document}

\PageDeGarde	
{rien.png} % image sur la page de garde
{Optimisation Linéaire } % titre principal
{Méthode du simplexe}% sous-titre
{Yin CAI \\ Sophie LEVEUGLE} % nom
{Projet - GM4 - 2013/2014} % bas de page

\Page{rien.png} % logo de bas de page (en bas a droite)

%table des matières
\tableofcontents

%début projet
\newpage

\section{Introduction}
\paragraph*{Définition}
Un problème d'optimisation linéaire est un problème d'optimisation dans lequel les contraintes sont linéaires ou affines. Il s'agit de trouver la solution $x \in \mathbb{R}^n$ du problème :
\begin{equation}
\inf_{\substack{x \in \mathbb{R} \\ Ax=b \\ x\geq 0}} <c,x>
\end{equation}
où A est une matrice de taille $m\times n, b\ in \mathbb{R}^m, c\in \mathbb{R}^n, x\geq 0$ signifie que toutes les composantes de x sont positives. Ce problème est dit sous forme standard.

\paragraph*{Définition}
On appelle un probleme sous forme canonique le problème suivant :
\begin{equation}
\inf_{\substack{x \in \mathbb{R} \\ Ax\geq b \\ A'x = b' }} <c,x>
\end{equation}

Un problème sous forme canonique peut toujours à un problème sous forme standard.
En effet la contrainte $A'x = b'$ est équivalente à $A'x \geq b'$ et $-A'x \geq -b$.
Donc (2) est équivalent à
\begin{equation}
\inf_{\substack{x \in \mathbb{R} \\ Ax\geq b}} <c,x>
\end{equation}
On introduit ici la notion des variables d'écart $\lambda \in \mathbb{R}^m_+$ de telle sorte que $Ax = b + \lambda$.
Donc (3) se ramène à
\begin{equation}
\inf_{\substack{x \in \mathbb{R} \\ \lambda \in \mathbb{R}^m \\ Ax-\lambda \geq b \\ \lambda \geq 0}} <c,x>
\end{equation}
On décompose $x$ sous la forme $x = x^+ - x^-$ avec
$$\left\lbrace
\begin{array}{r c l}
x^+ &=& max (0,x) \geq 0 \\
x^- &=& -min (0,x) \geq 0
\end{array}
\right. $$
Le problème (3) revient donc à résoudre :
\begin{equation}
\inf_{\substack{x^+ \in \mathbb{R}, x^- \in \mathbb{R}, \lambda \in \mathbb{R}^m \\ Ax^+ - Ax^- -\lambda = b \\ \lambda \geq 0, x^+ \geq 0, x^- \geq 0}} <c,x>
\end{equation}
qui est bien une forme standard.

\section{Explication du code}
\subsection{Choix de la structure du code}
\paragraph{}
Le langage de programmation choisi pour réaliser ce projet est le \emph{C++}. Plusieurs raisons nous ont influencé pour le choix de ce langage de programmation. Premièrement, le \emph{C++} paraissait naturel comme choix étant donné que durant ce même semestre, nous avons suivi des cours sur ce langage. Afin de nous aider à appliquer directement nos connaissances et à nous exercer en \emph{C++}, programmer ce projet semblait être un excellent exercice. De plus, choisir le \emph{C++} pour sa programmation orientée objet, il nous semblait intéressant d'aborder le problème d'un point de vue orienté objet. Finalement le \emph{C++} est également un langage assez agréable à lire, portable et peut être facile à documenter. 
\paragraph{}
Le problème a été analysé de la manière suivante. Le programme devait être capable de résoudre un problème d'optimisation linéaire grâce à la méthode du simplexe. Ainsi le programme doit récupérer le problème au formulation mathématique et de le traduire sous forme d'un tableau du complexe, en étudiant bien tous les cas (\emph{primal réalisable} ou non, \emph{dual réalisable} ou non), et de résoudre le tableau en utilisant la méthode du pivot de Gauss. Il a été décidé que le programme allait seulement utiliser la méthode du simplexe pour les problèmes de minimisation. Il devra être en mesure de traduire un problème de maximisation en un problème de minimisation pour appliquer la méthode du simplexe. 
\paragraph{}
Dans un premier temps, nous avons donc découpé le tableau en 4 parties bien distinctes. 
\begin{center}
\begin{tabular}{| c c c | c |}
\hline
$A_{1,1}$ & $\cdots$ & $A_{1,n}$ & $B^1b_1$ \\
$\vdots$ & $\ddots$ & $\vdots$ & $\vdots$ \\
$A_{m,1}$ & $\cdots$ & $A_{m,n}$ & $B^1b_m$ \\
\hline
$d_1$ & $\cdots$ & $d_m$ & $-z$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Nous pouvons faire correspondre trois des quatre parties du tableau à une classe. Nous avons donc les classes \emph{MatriceA}, \emph{VecteurBb} et \emph{VecteurD}. 

\begin{lstlisting}[language = cpp]
class MatriceA : public vector<float>{
private :
	int nbLignes; 
	int nbColonnes; 

public :
	MatriceA(int nbContraintes, int nbVariables);
	int getNbLignes();
	int getNbColonnes();
	float get(int i, int j);
	string afficherMatrice();
    	void set(int i, int j, float x);
};
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language = cpp]
class VecteurBb : public vector<Variable> {
public:
	float get(int i);
	int getIndiceVariable(int i);
	bool isPrimalReal();
	float plusNegatif();
	int indexOf(float x);
	void set(int i, float x);
	void setIndice(int i, int indice);
};
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language = cpp]
class VecteurD : public vector<float> {
public:
	float get(int i);
	bool isDualReal();
	float plusNegatif();
	int indexOf(float x);
	void set(int i, float x);
};
\end{lstlisting}
Les classes héritent de \emph{container} \emph{Vector} pour la simple raison que ce sont des vecteurs et des matrices. La classe \emph{MatriceA} sera donc considérée comme un vecteur. Pour chaque classe, nous avons défini une méthode \emph{get} et une méthode \emph{set} afin de faciliter l'accès et la modification des éléments qui composent ces classes notamment pour la matrice A (en utilisant les indices de ligne et de colonne). On peut également déterminer si un problème est primal réalisable et/ou dual réalisable grâce aux méthodes \emph{VecteurBb::isPrimalReal()} et \emph{VecteurD::isDualReal()}. Ces deux dernières méthodes retourne \textbf{TRUE} si toutes les composantes du vecteur sont positives, \textbf{FALSE} sinon. 

La classe \emph{VecteurBb} possède une particularité par rapport aux deux autres classes. Elle héritent d'un \emph{vector<Variable>} et non d'un \emph{vector<float>}. \emph{Variable} est une structure définie de la façon suivante :
\begin{lstlisting}[language = cpp]
struct Variable  {
            float valeur;
            int indice_variable;
};
\end{lstlisting}

\end{document}
